\documentclass{article}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[colorlinks, urlcolor=gray, citecolor=gray, linkcolor=gray]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{parskip, tikz}

\title{Seleção PBAD/LabSEC --- Resposta ao Desafio Final}
\author{
    Sadi Júnior Domingos Jacinto\\
    \texttt{sadijacinto@gmail.com}
}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Primeira Etapa}\label{sec:first}
Nessa etapa, através de uma leitura um pouco superficial da documentação do \textit{MessageDigest} e, graças ao conhecimento prévio das bibliotecas \textit{apache-commons} e \textit{commons-codec}, o desafio foi concluído com relativa facilidade.

Além disso, para garantir que o arquivo foi corretamente cifrado usando o algoritmo \textbf{SHA-1}, o mesmo foi cifrado, com o mesmo algoritmo, na linha de comando com o comando:\\\textit{sha1sum textoPlano.txt} --- gerando a saída:\\\textit{b0cb52861f67a2bcca7e21dd48fc7192fa9c1c52}.

Recomendo fortemente que repita o processo de cifrar o texto via linha de comando, para averiguar se a saída gerada pelo programa é a mesma da linha de comando.

\section{Segunda Etapa}\label{sec:second}
Nessa etapa, foi necessário pesquisar a respeito do algoritmo RSA, e sobre os objetos KeyPair e KeyPairGenerator, mas, graças aos \textit{@see} na documentação, além das variáveis globais, não se mostrou uma tarefa difícil.

Após descobrir como se gera chaves assimétricas usando o KeyPairGenerator, a geração das chaves e a escrita das mesmas no disco se mostraram fáceis.

Encontrei dificuldade ao tentar ler as chaves do disco, mas, graças ao \textit{StackTrace}, consegui encontrar a solução (estava usando o objeto errado para chaves do tipo \textit{RSA}).

\section{Terceira Etapa}\label{sec:third}
Nessa etapa, foi necessário realizar uma pesquisa mais profunda sobre a API do Bouncy Castle, para descobrir como criar um certificado digital usando a mesma.

Com o conhecimento adquirido dessa pesquisa (que me custou muito mais tempo do que o previsto), e de posse das chaves (tanto públicas quanto privadas), bastou gerar a estrutura do certificado (dados que seriam uma espécie de ``cabeçalho''), a assinatura da AC (usando a chave privada da mesma) e gerar o certificado com esses dois objetos.

É importante frisar que, conforme o enunciado, gerei um certificado autoassinado para a AC.

\section{Quarta Etapa}\label{sec:fourth}
Nessa etapa, foi gerado um repositório para as chaves geradas nas etapas anteriores, com o intuito de as armazenar com segurança, evitando a perda das mesmas ou que indivíduos que não possuem privilégios de acesso às chaves tenham acesso as mesmas. 

Esse repositório (PKCS\#12), consiste em um arquivo binário, protegido por senha, que armazena chaves e certificados em estrutura, pelo que me foi possível compreender, de \textit{hash}, na qual uma String era a chave.

\section{Quinta Etapa}\label{sec:fifth}
Nessa etapa foi gerado uma assinatura digital para o documento inicial de todo o desafio (\textit{textoPlano}), comigo sendo o assinante, usando o repositório criado na etapa anterior para acessar de forma segura as chaves e os certificados para, de posse desses dados, poder cifrar o documento com uma assinatura única minha e permitir que outros validem o documento gerado.

\section{Sexta Etapa}\label{sec:sixth}
Etapa final, que consistiu na validação da assinatura, lendo a mesma no disco, criando um validador de assinaturas, pegando os dados da assinatura e os validando com minha chave pública.

\section{Considerações}\label{sec:last}
Apesar de o desafio parecer ser desafiador à princípio, graças a documentação (tanto no código quanto no PDF) e as variáveis globais (que eram dicas preciosas de quais classes e bibliotecas usar), a complexidade do teste diminuiu drasticamente.

Além disso, quando encontrei dificuldades na terceira etapa, enviei um \textit{e-mail} para um dos organizadores do processo, que me respondeu com rapidez, me enviando \textit{links} para a documentação necessária para concluir o desafio.
\end{document}
